\chapter{Opis wykorzystywanych metod}\label{ch:opis}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

W tym rozdziale zostały omówione techniczne szczegóły i motywacje stojące za stosowanymi technikami nauki i przetwarzania obrazu.

\section{Architektura sieci neuronowej}

Dobranie odpowiedniej architektury jest utrudnione przez fakt, że struktura i charakterystyka poszukiwanych cech pozostawionych  przez aparaty nie jest w pełni poznana.
Do wybrania optymalnego modelu za pomoc może posłużyć lista zwycięzców wcześniej wspomnianego konkursu Kaggle, na szczycie której pierwsze miejsca zajmowały zespoły wykorzystujące architektury DenseNet \cite{DenseNet} i ResNet \cite{ResNet}.
Dodatkowo zostanie omówiona nowa funkcja aktywacji - Mish, która dzięki swojej specyfice w niektórych problemach osiąga lepsze wyniki niż wspomniana ReLu.

\subsection{ResNet}

ResNet \cite{ResNet}, skrót od Residual Networks to model, który zdobył swoją popularność dzięki zwycięstwu w konkursie ImageNet w 2015 roku. 
Od tego czasu jest powszechnie wykorzystywany jako podstawowa architektura w wielu problemach związanych z wizją. 
Przed jego istnieniem, trening bardzo głębokich sieci neuronowych był trudny przez problem zanikających gradienów.
Problem polega na tym, że wartości gradientu zmniejszają się wraz z propagacją do głębszych warstw sieci, co uniemożliwia skuteczne aktualizowanie wag.
W efekcie model nie jest w stanie się niczego nauczyć.
By rozwiązać ten problem, autorzy wprowadzili możliwość pominięcia połączenia.
Dzięki możliwości wyuczenia pomijania połączeń sieć sama jest w stanie dostosować optymalny przepływ danych, tak aby uzyskać maksymalny poziom skomplikowania modelu przy jednoczesnym zachowaniu możliwości przepływu danych. 

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{resblock.png}
\end{center}
\caption{{Przykład resblocka pozwalającego na pomijanie połączeń. \cite{ResNet}}} \label{czynnosci_GD}
\end{figure} 
\noindent 
Intuicyjnie większa architektura posiadająca resblocki nie napotyka problemu zanikających gradientów, ponieważ model może nauczyć się funkcji identycznościowej.
Ogólniej mówiąc zapewnia to, że większy model będzie przynajmniej tak dobry jak mniejszy.

\subsection{DenseNet}

Rozszerzeniem architektury ResNet jest powstały w 2016 roku DenseNet \cite{DenseNet}.
Zawdzięcza on nazwę temu, że każda warstwa przyjmuje jako wejście wyjścia wszystkich poprzednich. Pozwala to na pomijanie połączeń pomiędzy każdą parą warstw.
Uważa się, że powoduje to wygładzenie powierzchni funkcji straty i zmniejsza szansę na utknięcie optymalizatora w lokalnym minimum.
Dodatkowo dzięki lepszemu przepływowi gradientów DenseNet wymaga mniej parametrów niż tradycyjna sieć konwolucyjna, co w teorii wymaga mniej danych do wytrenowania. 
\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{dense_blocks.png}
\end{center}
\caption{{ Pięciowarstwowy przykład dense blocka - struktury wykorzystywanej w architekturze DenseNet \cite{DenseNet}.}} \label{czynnosci_GD}
\end{figure}  

\subsection{Funkcja aktywacji - Mish}

Przez lata zaproponowano wiele różnych funkcji aktywacji, jednak najczęściej korzystano z wcześniej zdefiniowanego ReLu ze względu na niski koszt obliczeniowy i bardzo dobre wyniki.
W 2019 zaproponowano \cite{Mish} nową funkcję aktywacji definiowaną jako

\[
    f(x) = x \cdot tanh(ln(1 + e^x))    
\]
Przeprowadzone eksperymenty pokazały, że na przestrzeni wielu różnych architektur Mish uzyskała lepszą dokładność od ReLU o średnio 1.671\% przy braku znaczącej różnicy w czasie obliczeń.
Trudno wyjaśnić dlaczego Mish jest lepszą funkcją aktywacji.
W \cite{Mish} zasugerowano, że niemonotoniczność i gładkość pozytywnie wpływa na przypływ gradientów.
Dodatkowo Mish, tak jak ReLU, nie jest ograniczona z góry, co pozwala uniknąć spowalniającego trening nasycenia.
Powyższe cechy powodują, że ta nowa funkcja aktywacji stała się konkurencją dla ReLU.

\begin{center}
\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \scalebox{0.82}{%
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            grid=both,
            grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
            major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
            minor tick num=1,
            xmin=-5.4, xmax=5.4,
            ymin=-0.8, ymax=5,
            axis lines=center,
            axis on top=true,
            domain=-5:5,
            ]
                
            \addplot [mark=none,draw=red,thick] {\x * tanh(ln(1 + exp(\x)))};
            \node [right, black] at (axis cs: -3,4.7) {Mish};
        \end{axis}
        \draw [right, red, thick] (1.25,5.37) -- (1.55,5.37);
    \end{tikzpicture}
    }
    \qquad
    \scalebox{0.82}{%
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            grid=both,
            grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
            major grid style={line width=.2pt,draw=gray!50},
            minor tick num=1,
            xmin=-5.4, xmax=5.4,
            ymin=-0.8, ymax=5,
            axis lines=center,
            axis on top=true,
            domain=-5:5,
            ]

            \addplot [mark=none,draw=blue,thick] {max(\x,0)};
            \node [right, black] at (axis cs: -3,4.66) {ReLU};
        \end{axis}
        
        \draw [right, blue, thick] (1.25,5.37) -- (1.55,5.37);
    \end{tikzpicture}
    }
    \caption{Porównanie wykresów funkcji Mish i ReLU.} \label{czynnosci_GD}
\end{center}
\end{figure}
\end{center}

\section{Selektywna wsteczna propagacja}

Selektywna wsteczna propagacja \cite{Selective-backprop}, to metoda opierająca się na idei nauki przez najtrudniejsze przypadki.
Technika polega na zidentyfikowaniu i uwzględnieniu tylko próbek w partii, które są odpowiedzialne za większość wartości funkcji straty.
W ten sposób model uczy się jedynie na trudnych dla siebie przypadkach, co skraca czas treningu.

\section{Operacje wykonywane na danych}
\subsection{Zbiór danych}

Do treningu sieci neuronowej został wykorzystany zbiór danych Dresden Image Database \cite{Database}. 
Zawiera on 16961 zdjęć 27 modeli aparatów 14 marek.
Ponieważ znajdują się w nim te same obiekty uwiecznione różnymi urządzeniami ułatwia on znalezienie istotnych cech do klasyfikacji danych.
Niestety część zdjęć jest przeskalowanych do rozmiaru 375 na 500 pikseli, skompresowanych za pomocą algorytmu JPEG oraz brakuje w nim danych pochodzących z telefonów komórkowych, którymi obecnie robi się najwięcej zdjęć.

\subsection{Modyfikacje na zbiorze treningowym}

Modyfikacje danych były aplikowane na bieżąco, w pętli treningowej. 
W ten sposób rozszerzono liczbę danych do dowolnie dużej, jednocześnie nie marnując dodatkowej przestrzeni dyskowej.
Transformacje, które zostały zastosowane na danych były skalowaniem, obrotami, zmianami jasności, a także kompresją JPEG i sztuczną zmianą perspektywy.

\section{Polityka jednego cyklu}

Dobranie odpowiedniego współczynnika nauki $\eta$ znacząco wpływa na możliwości nauki sieci. 
Intuicyjnie ustalenie stałego $\eta$ nie jest dobrym pomysłem, z czasem powinien się zmniejszać żeby umożliwić modelowi dostanie się jak najbliżej minimum.
Oprócz tego, zbyt mała $\eta$ powoduje, że model bardzo wolno się uczy i zatrzymuje się w lokalnych minimach zamiast dotrzeć do globalnego.
Jedno z rozwiązań powyższego problemu ustalenia $\eta$ zostało upublicznione w pracy \cite{Fit1Cycle}.
Polega ono na podzieleniu procesu uczenia na cykle składające się z dwóch faz.
W pierwszej z nich zaczynamy z małą wartością współczynnika $\eta$ i sukcesywnie zwiększamy go do końca fazy.
W drugiej fazie proces przebiega odwrotnie - zmniejszamy wartość $\eta$.
Intuicyjnie, w środkowej fazie uczenia wysoka wartość współczynnika nauki działa 
jako metoda regularyzacji, zapobiega przetrenowaniu i wpadnięciu w lokalne minima.
W pracy zaproponowano przyjęcie za minimalną wartość $\eta$ $\frac{1}{5}$ lub $\frac{1}{10}$ maksymalnej wartości współczynnik uczenia.

Ponieważ współczynnik nauki i pędu są ze sobą silnie związane, aktualizacja w polityce jednego cyklu wartości współczynnika pędu jest odwrotna do wartości współczynnika nauki.
Intuicyjnie gdy $\eta$ się zwiększa i model zaczyna ekplorować nowe regiony pamięć ostatnich kroków powinna mieć mniejszy wpływ na aktualizację wag.
Zależność pomiędzy współczynnikami nauki i pędu prezentuje Rysunek \ref{pic:one_cycle_policy}.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.86\textwidth]{one_cycle_policy.png}
    \end{center}
    \caption{Przykład wartości współczynników nauki (wykres z lewej strony) i pędu (wykres z prawej strony). \cite{LR-Momentum}} \label{pic:one_cycle_policy}
\end{figure} 

Oprócz wymienionych wcześniej współczynników ważnym hiperparametrem jest też tzw. weight decay, który przeciwdziała przetrenowaniu przez regularyzację funkcji straty. 

\[
    \tilde{E(\textbf{x})} = E(\textbf{x}) + \frac{\lambda}{2} \textbf{x}^2
\]
Wprowadzenie $\frac{\lambda}{2}\textbf{x}^2$ powoduje ograniczenie wielkości wag modelu. 
Parametr $\lambda$ określa jak duży wpływ na wielkość funkcji straty mają wagi modelu. 
Dla nowej funkcji straty, nowa wsteczna propagacja jest definiowana jako

\[
    w_j = w_j - \eta \frac{\partial L}{\partial w_j} - \eta \lambda w_j
\]